\begin{enunciado}{\ejercicio}
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item  En el listado de inscripciones de un grupo de 150 estudiantes, figuran 83 inscripciones en Análisis y 67 en Álgebra. Además se
          sabe que 45 de los estudiantes se anotaron en ambas materias.
          ¿Cuántos de los estudiantes no estan inscriptos en ningún curso?

    \item  En un instituto de idiomas donde hay 110 alumnos, las clases de inglés tienen 63 inscriptos, las de alemán 30 y las de francés
          50. Se sabe que 7 alumnos estudian los tres idiomas, 30 solo estudian inglés, 13 solo estudian alemán y 25 solo estudian francés.
          ¿Cuántos alumnos estudian exactamente dos idiomas?
          ¿Cuántos inglés y alemán pero no francés? ¿Cuántos no estudian ninguno de esos idiomas?
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item
        $$
          \begin{tikzpicture}[baseline=0, scale = 0.55]
            \filldraw[fill=pink!40, draw=pink!80, thick] (-1,0) circle (2cm);

            \filldraw[fill=brown!40, draw=brown!80, thick, opacity=0.4] (1,0) circle (2cm);

            \node at (-2,0) {$\substack{\text{álgebra}\\67}$};
            \node at (2,0) {$\substack{\text{ánalisis}\\83}$};
            \node at (0,0) {$\substack{\text{álgebra}\\ \ytext \\ \text{análisis}\\45}$};
          \end{tikzpicture}
        $$
        Hacer esto intuitivamente es:
        $$
          \oa{150}{\text{Todos}} -
          ( \ua{83}{\text{análisis}} +
          \oa{67}{\text{álgebra}} -
          \ua{45}{\text{elimino}\\\text{repetidos}}) =
          \oa{45}{\text{no se}\\\text{anotaron}}
        $$

        En formato \textit{snob}:
        $$
          \#(\universo \setminus {A \triangle B }) = \#\universo - \#\text{Álgebra} - \#\text{Ánalisis} + \#(\text{Álgebra} \inter\text{Análisis}) = 45
        $$

  \item Bueno para encarar este ejercicio primero quiero definir
        el interior de un conjunto como \underline{solo} los elementos que pertenecen a ese conjunto,
        creo que no hay una notación estándar para esto, así que voy a definir una como
          {\large
            \[
              X_i^\circ := X_i \backslash \bigcup_{i \ne j} X_j
            \]
          }
        Basicamente lo que esto quiere decir es que cada vez que leamos
        por ejemplo $A^\circ$, eso son los elementos que estan SOLO en $A$ y no
        en otro conjunto. \\
        Otra aclaración, aca los conjuntos representan personas, pero lo unico
        que nos interesa del conjunto es su cardinalidad, asi que cada vez
        que me refiera a un conjunto por su nombre, en realidad me estoy refiriendo a su cardinalidad
        Tenemos entonces:
        \[I = 63, A = 30, F = 50\]
        \[I^\circ = 30, A^\circ = 13, F^\circ = 25\]
        \[I\cap A\cap F = 7\]
        \[U = I^\circ + A^\circ + F^\circ + (I \cap A)+ (I \cap F) + (A \cap F) + (I \cap A \cap F) + S = 110\]

        Aclaración: $S$ es el conjunto de personas que no estudian ninguno de los idiomas de interes. \\
        Ahora voy a definir cada conjunto $A$,$I$,$F$ en funcion de sus interiores e intersecciones
        \[I = I^\circ \cup (I \cap A) \cup (I \cap F) \cup (I \cap A \cap F) = 63\]
        \[A = A^\circ \cup (A \cap I) \cup (A \cap F) \cup (I \cap A \cap F) = 30\]
        \[F = F^\circ \cup (F \cap I) \cup (F \cap A) \cup (I \cap A \cap F) = 50\]
        La clave es que como ahora todos estos conjuntos son disjuntos puedo tratar la union como una
        suma comun y llamar a cada grupo de intersecciones como una variable y armar un sistema de ecuaciones:
        \[x = I \cap A\]
        \[y = I \cap F\]
        \[z = A \cap F\]
        Ahora, de las definiciones de mas arriba tengo
        \begin{align*}
          30 + x + y + 7 & = 63 \\
          13 + x + z + 7 & = 30 \\
          25 + y + z + 7 & = 50
        \end{align*}
        De este sistema de ecuaciones obtenemos que $x = 9$, $y = 17$, $z = 1$ \\
        Ya tenemos el ejercicio completado practicamente, veamos lo que nos pedia el enunciado... \\
        Alumnos que estudian solo dos idiomas son las intersecciones entre dos conjuntos. Que justamente
        son nuestras $x$, $y$, $z$. A si que tenemos $\cajaResultado{x + y + z = 27}$. \\
        Los alumnos que estudian ingles y aleman pero no frances son la interseccion entre ingles y aleman, osea $\cajaResultado{x = 9}$
        Para determinar los alumnos que no estudian ningun idioma, tenemos que volver a una de las primeras ecuaciones que teniamos.
        \[U = I^\circ + A^\circ + F^\circ + (I \cap A)+ (I \cap F) + (A \cap F) + (I \cap A \cap F) + S = 110\]
        Reemplazando obtenemos
        \[U = 30 + 13 + 25 + 9 + 17 + 1 + 7 + S = 110\]
        \[30 + 13 + 25 + 9 + 17 + 1 + 7 + S = 110\]
        \[102 + S = 110\]
        \[\cajaResultado{S = 8}\]

\end{enumerate}

\begin{aportes}
  \item \aporte{https://github.com/sigfripro}{sigfripro \github}
  \item \aporte{\dirRepo}{naD GarRaz \github}
\end{aportes}
