\begin{enunciado}{\ejercicio}
  Sea $f:\reales -\{0,1\} \to  \reales -\{0,1\}$ definida por $f(x) = \frac{1}{1-x}$. Para
  $n \en \naturales $ se define:
  \begin{align*}
    f^n = \ub{f \circ f \circ \cdots \circ f}{\text{$n$ veces}}
  \end{align*}
  Probar que $f^{3k}(x) = x$ para todo $k \en \naturales $.
\end{enunciado}

Sea $f:\reales - \set{0,1} \to  \reales - \set{0,1}$ definida por
\setcounter{equation}{0}
\begin{align}
  f(x) = \frac{1}{1-x}
\end{align}
Sea $n \en \naturales $, definimos $f^n$ como la composición de $f$ consigo misma $n$ veces

\begin{align}
        f^n = \ub{f \circ f \circ \cdots \circ f}{\text{$n$ veces}}
\end{align}

Probemos lo que pide el ejercicio por inducción

\begin{align*}
  P(k):f^{3k}(x) = x,\, k \en \naturales
\end{align*}

\underline{Caso Base}, $k = 1$:
\begin{align*}
  P(1): f^{3 \cdot 1}(x) & = f^3(x) \igual{(2)} f \circ f \circ f(x) = f(f(f(x)))
  \igual{(1)} f \left(f\left(\frac{1}{1-x}\right)\right)
  \igual{(1)} f \left(\frac{1}{1 - \displaystyle \frac{1}{1-x} }\right)                                            \\
                         & = f \left(\frac{1}{\displaystyle \frac{1-x-1}{1-x}}\right)
  = f \left(\frac{1}{\displaystyle \frac{-x}{1-x}}\right) = f \left(\frac{1-x}{-x}\right)
  = f \left(\frac{x-1}{x}\right)                                                                                   \\
  \overset{(1)}          & {=} \frac{1}{1 - \displaystyle \frac{x-1}{x}} = \frac{1}{\displaystyle \frac{x-x+1}{x}}
  = \frac{1}{\displaystyle \frac{1}{x}} = x                                                                        \\
  P(1): f^3(x)           & = x \entonces P(1):V
\end{align*}

\underline{Paso inductivo.} Sea $k \geq 1$:
\begin{enumerate}
  \item[HI.] $P(k): V$
  \item[TI.] $P(k+1): f^{3(k+1)}(x) = x$
\end{enumerate}

Desarrollemos el lado izquierdo de la igualdad en la TI
\begin{align*}
  f^{3(k+1)}(x) & = f^{3k+3}(x) \igual{(2)} f^{3k} \circ f^3(x) = f^{3k}\left( f^3(x)\right)
  \overset{P(1)}{=} f^{3k}(x) \overset{\text{HI}}{=} x                                       \\
  f^{3(k+1)}(x) & = x \entonces P(k+1):V
\end{align*}

Hemos probado el caso base y el paso inductivo. Concluimos que $P(k):V,$ $\paratodo k \en \naturales $.

% Contribuciones
\begin{aportes}
  %% iconos : \github, \instagram, \tiktok, \linkedin
  %\aporte{url}{nombre icono}
  \item \aporte{https://github.com/koopardo/}{Marcos Zea \github}
\end{aportes}
