\begin{enunciado}{\ejercicio}

  \textit{(Suma de cuadrados y de cubos)} \quad Probar que para todo $n \en \naturales$ se tiene
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
      \item $\sumatoria{i=1}{n} i^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}$
      \item $\sumatoria{i=1}{n} i^3 = \frac{n^2(n + 1)^2}{4}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
  \item $\sumatoria{i=1}{n} i^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}$\par
        \textit{Proposición: } $p(n):  \sumatoria{i=1}{n} i^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}  \paratodo n \en \naturales$\par
        \textit{Caso base: }
        $
          p(1) \text{ verdadero }
          \sisolosi
          \sumatoria{i=1}{1} i^2 = \frac{1(1 + 1)(2 \cdot 1 + 1)}{6}
          \sisolosi 1 = \frac{2 \cdot 3}{6}
          \sisolosi 1 = 1 \Tilde
        $\par
        \textit{Paso Inductivo}: Sea $k \en \naturales$. Supongo $\HI{p(k)}$ verdadero, quiero ver que $p(k + 1)$ verdadero.
        \begin{align*}
          p(k + 1) \text{Verdadero}
           & \sisolosi \sumatoria{i=1}{k + 1} i^2 = \frac{(k + 1)((k + 1) + 1)(2(k + 1) + 1)}{6}                      \\
           & \sisolosi \parentesis{\sumatoria{i=1}{k} i^2} + (k + 1)^2 = \frac{(k + 1)(k + 2)(2k + 3)}{6}             \\
           & \Sii{}[\magenta{HI}] \magenta{\frac{k(k + 1)(2k + 1)}{6}} + (k + 1)^2 = \frac{(k + 1)(k + 2)(2k + 3)}{6} \\
           & \sisolosi k(k + 1)(2k + 1) + 6(k + 1)^2 = (k + 1)(k + 2)(2k + 3)                                         \\
           & \sisolosi k(2k + 1) + 6(k + 1) = (k + 2)(2k + 3)                                                         \\
           & \sisolosi 2k^2 + 7k + 6 = 2k^2 + 7k + 6 \Tilde
        \end{align*}

        Como se cumple tanto el \textit{caso base} como el \textit{paso inductivo},
        por el principio de inducción $p(n)$ es verdadero $\paratodo n \en \naturales$.

  \item $\sumatoria{i=1}{n} i^3 = \frac{n^2(n + 1)^2}{4}$\par

        $P(n):  "\sumatoria{i=1}{n} i^3 = \frac{n^2(n + 1)^2}{4}" \paratodo n \en \naturales$\par
        \underline{Caso Base}: $ P(1): \sumatoria{i=1}{1} i^3 = \frac{1^2(1 + 1)^2}{4}
          \sisolosi 1 = \frac{4}{4}
          \sisolosi 1 = 1 \Tilde
        $\par

        \underline{Paso Inductivo}: Sea $k \en \naturales$. Supongo $\HI{P(k)}$ Verdadero, quiero ver que $P(k + 1)$ Verdadero.
        \begin{align*}
          P(k + 1) \text{Verdadero}
           & \sisolosi \sumatoria{i=1}{k + 1} i^3 = \frac{(k + 1)^2((k + 1) + 1)^2}{4}                        \\
           & \sisolosi (\sumatoria{i=1}{k} i^3) + (k + 1)^3 = \frac{(k + 1)^2(k + 2)^2}{4}                    \\
           & \Sii{}[\magenta{HI}] \magenta{\frac{k^2(k + 1)^2}{4}} + (k + 1)^3 = \frac{(k + 1)^2(k + 2)^2}{4} \\
           & \sisolosi k^2(k + 1)^2 + 4(k + 1)^3 = (k + 1)^2(k + 2)^2                                         \\
           & \sisolosi k^2 + 4(k + 1) = (k + 2)^2                                                             \\
           & \sisolosi k^2 + 4k + 4 = k^2 + 4k + 4 \Tilde
        \end{align*}
        Como se cumple tanto el caso base como el paso inductivo, por el principio de inducción $P(n)$ es verdadero $\paratodo n \en \naturales$.
\end{enumerate}
