\begin{enunciado}{\ejercicio}
Sea $a,\, b \en \reales$.
        Probar que para todo $n \en \naturales,\, a^n - b^n = (a-b) \sumatoria{i = 1}{n}a^{i-1}b^{n-i}$.
        Deducir la fórmula de la serie geométrica: para todo
        $a \distinto 1,\, \sumatoria{i = 0}{n}a^i = \frac{a^{n+1} - 1}{a-1}$.
\end{enunciado}

$\llave{ l }{
		\text{Primer paso: } n = 1 (a-b) \sumatoria{1}{1} a^{i-1} \cdot b^{1-1} = a - b = a^1 - b^1 \Tilde\\
		\text{Paso inductivo: } n = k  a^k - b^k = (a-b) \sumatoria{i = 1}{k} a^{i-1} \cdot b^{k-i} \entonces
        a^{k+1} - b^{k+1} \igual{?} (a-b) \sumatoria{i = 1}{k+1} a^{i-1} \cdot b^{k+1-i}\\
		\llave{l}{
			(a-b) \sumatoria{i = 1}{k+1} a^{i-1} \cdot b^{k+1-i} =
			(a-b) \sumatoria{i = 1}{k} a^{i-1} \cdot \underbrace{b^{k+1-i}}_{b\cdot b^{k-i}} +
			\kmasuno{
				(a - b) a^k \cdot b^{k+1-(k+1)}
			} = \\
			b \cdot
			\HI{
				(a-b) \sumatoria{i = 1}{k} a^{i-1} \cdot b^{k-i}
        } + (a - b) a^k
        \igual{HI}
        b \cdot a^k - b^k + (a - b) a^k = a^{k+1} - b^{k+1} \Tilde
		}\\
	}$\\
Para deducir la fórmula de la serie geométrica $b = 1 \to (a-1) \sumatoria{i=1}{n} a^{i-1} = a^n - 1 \to\\
	\llave{ l }{
		(a-1) \sumatoria{1}{n} a^{i-1} = 
        (a-1) \cdot (1 + a + a^2 + \cdots + a^{n-1})  = a^n - 1
        \flecha{multiplico por $a$ y}[divido por $(a - 1)$ M.A.M.]\\
		\sumatoria{1}{n} a^i = a + a^2 + \cdots + a^n  = \frac{a^{n+1} - a}{a-1}
        \flecha{sumo un $1$}[M.A.M.]
		\sumatoria{\magenta{i = 0}}{n} a^i = 1 + a + a^2 + \cdots + a^n   = \frac{a^n - a}{a-1} + 1 \to\\
		\boxed{ \frac{a^n + 1}{a-1} =  \sumatoria{i = 0}{n} a^i  }
	}$
