\begin{enunciado}{\ejercicio}
  \begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item Sea $(a_n)_{n \en \naturales }$ una sucesión de números reales.
          Probar que $ \sumatoria{1}{n} (a_{i+1} - a_i) = a_{n+1} - a_1$.

    \item Calcular $ \sumatoria{1}{n} \frac{1}{i(i+1)}$ \quad (Sugerencia: $ \frac{1}{i(i+1)} = \frac{1}{i} - \frac{1}{i+1}$).

    \item Calcular $ \sumatoria{1}{n} \frac{1}{(2i-1)(2i+1)}$ \quad (Sugerencia: calcular $ \frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+1}$).
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]

  \item Sea $(a_n)_{n \en \naturales }$ una sucesión de números reales. Sea $n \en \naturales $ y
        \begin{align*}
          P(n): \sumatoria{1}{n} (a_{i+1} - a_i) = a_{n+1} - a_1
        \end{align*}
        \begin{enumerate}[label=\arabic*)]

          \item Caso base, $ n = 1$:
                \begin{align*}
                  P(1): & \sumatoria{i = 1}{1} (a_{i+1} - a_i) = a_{1+1} - a_1 \\
                  P(1): & \ a_2 - a_1 = a_2 - a_1                              \\
                  P(1): & \ V
                \end{align*}

          \item Paso inductivo. Sea $n \en \naturales $:
                \begin{enumerate}
                  \item[HI.] $P(n): \ V$
                  \item[TI.] $ P(n+1):  \sumatoria{i=1}{n+1} (a_{i+1} - a_i) = a_{n+2} - a_1 $
                \end{enumerate}
                Desarrollo la TI:
                \begin{align*}
                  P(n+1): & \sumatoria{i=1}{n+1} (a_{i+1} - a_i) =
                  a_{n+2} - a_{n+1} + \sumatoria{1}{n} (a_{i+1} - a_i) \igual{HI} a_{n+2} - a_{n+1} + a_{n+1} - a_1 \\
                  P(n+1): & \sumatoria{i=1}{n+1}(a_{i+1} - a_i) = a_{n+2} - a_1                                     \\
                  P(n+1): & \ V
                \end{align*}
        \end{enumerate}

        Tenemos que
        \begin{align*}
          P(1): & \ V                   \\
          P(n): & \ V \implies P(n+1):V
        \end{align*}
        y esto implica que $P(n): V \ \paratodo n \en \naturales $.

  \item $\sumatoria{1}{n} \frac{1}{i ( i + 1 )} =
        \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{i}- \frac{1}{i+1}) =
        - \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{i+1} - \frac{1}{i} ) \igual{Aux}
        - (\frac{1}{n+1}-\frac{1}{1}) \\$

        $ \text{\phantom{$ \sumatoria{1}{n} \frac{1}{i(i+1)}$}}  =
          - (\frac{1-(n+1)}{n+1}) = - (\frac{-n}{n+1}) = \frac{n}{n+1}$
        \subsubsection*{Auxiliar}
        Sea $ a_n = \frac{1}{n}$, donde $n \en \naturales $. Queremos calcular $ \sumatoria{1}{n} \left(\frac{1}{i+1} - \frac{1}{i}\right)$.
        \begin{align*}
          \sumatoria{1}{n} \left( \frac{1}{i+1} - \frac{1}{i}\right) =  \sumatoria{1}{n} \left(a_{i+1}- a_i \right) \overset{9.i)}{=} a_{n+1} - a_1 = \frac{1}{n+1} - \frac{1}{1}
        \end{align*}

  \item

        $\begin{array}{lll}
            \sumatoria{1}{n} \frac{1}{(2i-1)(2i+1)}
             & \igual{Aux.1}
             & \sumatoria{1}{n} \frac{1}{2} (\frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+1} ) =
            \frac{1}{2} \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+1-2+2} )                   \\
             & =                                                                 &
            \frac{1}{2} \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+2-2+1} ) =
            \frac{1}{2} \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2(i+1)-2+1} )                 \\
             & =                                                                 &
            \frac{1}{2} \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2(i+1)-1} ) =
            \frac{1}{2} \sumatoria{1}{n} -(\frac{1}{2(i+1)-1} - \frac{1}{2i-1} )                  \\
             & =                                                                 &
            -\frac{1}{2} \sumatoria{1}{n} (\frac{1}{2(i+1)-1} - \frac{1}{2i-1} ) \overset{Aux.2}{=}
            -\frac{1}{2}(\frac{1}{2(n + 1)-1} -\frac{1}{2\cdot 1-1} )                             \\
             & =                                                                 &
            -\frac{1}{2}(\frac{1}{2n + 1} - 1 ) =
            -\frac{1}{2}(\frac{1-(2n + 1)}{2n + 1} ) =
            -\frac{1}{2}(\frac{-2n}{2n + 1} )                                                     \\
             & =                                                                 & \frac{n}{2n+1}
          \end{array}$

        \subsubsection*{Auxiliar 1}
        Calculamos la sugerencia dada
        \begin{align*}
          \frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+1} & = \frac{2i+1 - (2i-1)}{(2i-1)(2i+1)} = \frac{2i+1 - 2i+1}{(2i-1)(2i+1)}= \frac{2}{(2i-1)(2i+1)} \\
          \frac{2}{(2i-1)(2i+1)}          & = \frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+1}                                                               \\
          \frac{1}{(2i-1)(2i+1)}          & = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{2i-1} - \frac{1}{2i+1} \right)
        \end{align*}

        \subsubsection*{Auxiliar 2}
        Sea $ a_n = \frac{1}{2n-1}$, donde $n \en \naturales $. Queremos calcular $ \sumatoria{1}{n} \left(\frac{1}{2(i+1)-1} - \frac{1}{2i-1}\right)$.
        \begin{align*}
          \sumatoria{1}{n} \left( \frac{1}{2(i+1)-1} - \frac{1}{2i-1}\right) =
          \sumatoria{1}{n} \left(a_{i+1}- a_i \right) \igual{9i)}
          a_{n+1} - a_1 =
          \frac{1}{2(n+1)-1} - \frac{1}{2\cdot 1-1}
        \end{align*}
\end{enumerate}

% Contribuciones
\begin{aportes}
  %% iconos : \github, \instagram, \tiktok, \linkedin
  %\aporte{url}{nombre icono}
  \item \aporte{https://github.com/koopardo/}{Marcos Zea \github}
\end{aportes}
