%==================
% Macro Local:
  \def\c{\textbf{c}}
%==================

\begin{enunciado}{\ejExtra}
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Hallar todos los posibles $\c \en \reales,\, \c > 0$ tales que:
          $$ f = X^6 - 4X^5 - X^4 + 4X^3 + 4X^2 + 48X + \c$$ tenga una raíz de argumento $\frac{3\pi}{2}$

    \item Para cada valor de $\c$ hallado, factorizar $f$ en $\racionales[X],\, \reales[X]$ y $\complejos[X]$, sabiendo que tiene al menos una raíz doble.
  \end{enumerate}

\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item
        Si la raíz $\alpha = r e^{i\frac{3\pi}{2}} = r(-i) \entonces f(r(-i)) = 0$\\
        Voy a usar que:
        $\llamada1
          \llave{rcr}{
            (-i)^2 & = &  -1\\
            (-i)^3 & = &  i\\
            (-i)^4 & = &  1\\
            (-i)^5 & = &  -i\\
            (-i)^6 & = &  -1
          }$

        $
          f(r(-i)) =
          (r(-i))^6 - 4(r(-i))^5 - (r(-i))^4 + 4^3 + 4(r(-i))^2 + 48(r(-i)) + \c \stackrel{\llamada1}=\\
          -r^6 + 4r^5i - r^4 - 4 r^3i - 4r^2 - 48ri + \c = 0
          \sisolosi
          \llave{l}{
            \re : -r^6  - r^4  - 4r^2  + \c = 0 \entonces \c = r^6  + r^4  + 4r^2\\
            \im : r(4r^4- 4 r^2- 48) = 0
            \flecha{bicuadrática}[$r^2 = y$ y $r\en\reales_{> 0}$]
            r^2 = 3
          }
        $

        Por lo tanto si
        $\c =
          r^6  + r^4  + 4r^2 =
          (r^2)^3  + (r^2)^2  + 4r^2
          \entonces
          \boxed{\c = 48}\Tilde
        $\\
        con raíces $\pm \sqrt{3}i$ dado que $f\en \racionales[X]$


  \item

        Debe ocurrir que $(X - \sqrt{3}i))(X + \sqrt{3}i) = X^2 + 3 \divideA f$\\
        \divPol{X^6 - 4X^5 - X^4 + 4X^3 + 4X^2 + 48X + 48}{X^2 + 3}\\

        $f = (X^2 + 3)\ub{(X^4 - 4X^3 - 4X^2 + 16X + 16)}{q}$ como $f$
        tiene al menos una raíz doble puedo ver las raíces de la derivada de $q$:\\
        $
          q' = (4X^3 - 12X^2 - 8 X + 16)' =
          4(X^3 - 3X^2 - 2X + 4) = 0
          \flecha{Posibles raíces, Gauss :(}[$\pm1,\pm2,\pm4$]
          q'(1) = 0 \text{, pero }
          g(\magenta{1})\distinto 0 \entonces f(1) \distinto 0 \\
          \flecha{divido para}[bajar grado]
        $
        \divPol{X^3 - 3X^2 - 2X + 4}{X - 1}
        $\\
          g' = 4(X-1)\ub{(X^2 - 2X -4)}{ = h}
          \flecha{busco raíces}[de $h$]
          X^2 - 2X - 4 = 0
          \sisolosi
          \alpha_{1,2} = 1 \pm \sqrt{5}\\
          h =
          (X - (1 + \sqrt{5})) \cdot (X - (1 - \sqrt{5}) =
          X^2 - 2X - 4
        $
        Para calcular que $f(\alpha_1)= g(\alpha_1) = 0$ y comprobar que es una raíz doble, puedo hacer:
        \divPol{X^4 - 4X^3 - 4X^2 + 16X + 16}{X^2 - 2X - 4} \checkmark
        $g = h^2 =  (X^2 - 2X - 4)^2 \to \text{no la vi venir}$ \\


        \textit{factorizaciones: }\\
        \boxed{
          \llave{rcl}{
            \racionales[X] & \to & f = \parentesis{X^2 + 3} (X^2 + 3)(X^2 - 2X - 4)^2\\
            \reales[X] & \to & f = (X - (1 + \sqrt{5})) (X - (1 - \sqrt{5})) (X^2 - 2X - 4)^2\\
            \complejos[X] & \to & f = (X - (1 + \sqrt{5})) (X - (1 - \sqrt{5})) (X-3i)^2 (X+3i)^2
          }
        }\Tilde

\end{enumerate}
