\begin{enunciado}{\ejExtra}
  Sea $(f_n)_{(n\geq 1)}$ la sucesión de poliniomios en $\reales[X]$ definida como:\par
  $$
    f_1 = X^5 + 3X^4 + 5X^3 + 11X^2 - 20 \ytext f_{n+1} = (X + 2)^2 f'_n + 3 f_n, \text{ para cada } n \en \naturales.
  $$\par
  Probar que $-2$ es raíz doble de $f_n$ para todo $n \en \naturales$.
\end{enunciado}

No caer en la \red{\textit{trampilla}$^{\skull}$} de olvidar que para que una raíz de $f$ sea doble, i.e.  $\mult(-2;f) \red{\igual{!}} 2$
debe ocurrir lo \textit{"obvio"}, $f(-2) = f'(-2) = 0$ y también que $\red{f^{''}(-2) \distinto 0}$. Si olvidamos esto último
solo probaríamos que la $\mult(-1;f) \geq 2$ y tendríamos el ejercicio mal \red{$\skull$}.\par


\textit{Por inducción en $n$: } $q(n): $ "$-2$ es raíz doble de $f_n,\, \paratodo n \en \naturales$"

\textit{\underline{Caso base:}} ¿$q(1)$ es V?\par
$
  \llave{lcl}{
    f_1 = X^5 + 3X^4 + 5X^3 + 11X^2 - 20&
    \flecha{evaluar}[en $-2$]&
    f_1(-2) = 0\\

    f'_1 = 5X^4 + 12X^3 + 15X^2 + 22X&
    \flecha{evaluar}[en $-2$]&
    f'_1(-2) = 0\\

    f^{''}_1 = 20X^3 + 36X^2 + 30X + 22&
    \flecha{evaluar}[en $-2$]&
    f^{''}_1(-2) = 22 \distinto 0
  }
$

$\therefore \mult(-2; f_1) = 2 \entonces -2$ es raíz doble de $f_1 \entonces q(1)$ es V \Tilde\par

\underline{\textit{Paso inductivo:}} ¿Si $q(k) \text{ verdadera } \entonces q(k+1) \text{ también lo es}$, $\paratodo k \en \naturales$?

\textit{HI:} $-2$ es raíz doble de
$f_k
  \sii
  \llave{l}{
    f_k(-2) = 0 \llamada1\\
    f'_k(-2) = 0 \llamada2 \\
    f''_k(-2) \distinto 0 \llamada3
  }
$

QPQ dado $k \en \naturales,\, q(k+1):$ $-2$ es raíz doble de $f_{k+1} \igual{def} (X + 2)^2 f'_k + 3f_k$:\par

\textit{Derivar:}\par
$
  \llave{l}{
  f_{k+1} \igual{def} (X + 2)^2 f'_k + 3f_k\\
  f'_{k+1}  = 2(X+2)f'_k + (X+2)^2 f^{''}_k + f'_k\\
  f^{''}_{k+1}  = 2f'_k + (2x+4)f^{''}_k + 2(x+2) f^{''}_k + (x+2)^2 f^{'''}_k + f^{''}_k
  }
$ \medskip

\textit{Evaluar en $-2$:}\par
$
  \begin{array}{lll}
    f_{k+1}(-2) \igual{?} 0
     & \sii &
    f_{k+1}(-2) = \cancel{(-2 + 2)}^2 f'_k(-2) + 3f_k(-2) =
    0^2 f'_k(-2) + 3 f_k(-2)=
    3 f_k(-2) \igual{$\llamada1$}
    0 \Tilde \vspace{10pt}                             \\
    f'_{k+1}(-2) \igual{?} 0
     & \sii &
    f_{k+1}'(-2) =
    2\cancel{(-2 + 2)}f'_k(-2) + \cancel{(-2 + 2)}^2 f^{''} + f'_k(-2) =
    f'_k(-2) \igual{$\llamada2$} 0 \Tilde\vspace{10pt} \\
    f^{''}_{k+1}(-2) \taa{?}{}\distinto 0
     & \sii &
    \llave{l}{
    {f^{''}_{k+1}(-2) = 2f'_k(-2) +
    2\cancel{(-2+2)}f^{''}_k(-2) +
    2\cancel{(-2+2)} f^{''}_k(-2) } +                  \\
    + \cancel{(-2+2)}^2 f^{'''}_k(-2) +
    f^{''}_k(-2) = 2\ob{f'_k(-2)}{= 0 \llamada2} + \ob{f^{''}_k(-2)}{\distinto 0 \llamada3}
    \distinto 0 \Tilde
    }
  \end{array}
$

$\therefore \mult(-2; f_{k+1}) = 2 \entonces -2$ es raíz doble de $f_{k+1} \entonces q(k+1)$ es V \Tilde

Como $q(1),\, q(k)$ y $q(k+1)$ resultaron verdaderas, por principio de inducción $q(n)$ también lo es $\paratodo n \en \naturales$.





%%=========================================================
%%=========================================================
%%=========================================================
%%=========================================================
%% Versión original. Borrar si a el autor no tiene nada en contra
%%=========================================================
%%=========================================================
%%=========================================================
%%=========================================================





%Sea $(f_n)_{(n\geq 1)}$ la sucesión de poliniomios en $\reales[X]$ definida como:
%$f_1 = X^5 + 3X^4 + 5X^3 + 11X^2 - 20$ y $f_{n+1} = (X + 2)^2 f'_n + 3 f_n$, para cada $n \en \naturales$.
%Probar que -2 es raíz doble de $f_n$ para todo $n \en \naturales$.
%
%\separadorCorto
%
%Por inducción en n:
%
%$q(n)$ = ''-2 es raíz doble de $f_n$'', $\paratodo n \en \naturales$
%
%\underline{Caso base} ¿$q(1)$ es V?
%
%$f_1 = X^5 + 3X^4 + 5X^3 + 11X^2 - 20$
%
%$f'_1 = 5X^4 + 12X^3 + 15X^2 + 22X$
%
%$f''_1 = 20X^3 + 36X^2 + 30X + 22$
%
%$f_1(-2) = 0$
%
%$f'_1(-2) = 0$
%
%$f^{''}_1(-2) = -54 \neq 0$
%
%$\therefore \mult(-2, f_1) = 2 \entonces -2$ es raíz doble de $f_1 \entonces q(1)$ es V
%
%\underline{Paso inductivo} ¿$q(n) \entonces q(n+1)$, $\paratodo n \en \naturales$?
%
%HI: -2 es raíz doble de $f_n$
%
%QPQ -2 es raíz doble de $f_{n+1} = (X + 2)^2 f'_n + 3f_n$
%
%-2 es raíz doble de $f_{n+1} \sii f_{n+1}(-2) = 0 \y f'_{n+1}(-2) = 0 \y f''_{n+1}(-2) \neq 0$
%
%$f_{n+1}(-2) = (-2+2)^2f'_n(-2)+3f_n = \ub{0f'n(-2)}{=0} + 3 f_n(-2) = 0$
%
%Por HI, se que $f_n(-2) = 0$ pues -2 es raíz múltiple de $f_n \entonces f_{n+1}(-2) = 3f_n(-2) = 3 \cdot 0 = 0 \entonces \mult(-2, f_{n+1}) \geq 1$
%
%$f_{n+1}' = \ub{2(X+2)}{=2X+4}f'_n + (X+2)^2 f''_n + f'_n$
%
%$f_{n+1}'(-2) = \ub{2\ub{(-2+2)}{=0}f'_n}{=0} + \ub{\ub{(-2+2)}{=0}^2f''_n}{=0} + f'_n = f'_n \ub{=}{HI} 0$ pues se que -2 es raíz doble de $f_n \entonces -2$ es raíz de $f'_n \entonces \mult(-2, f_{n+1}) \geq 2$
%
%$f''_{n+1} = 2f'_n + (2x+4)f''_n + 2(x+2) f''_n + (x+2)^2 f'''_n + f''_n$
%
%$f''_{n+1}(-2) = 2f'_n(-2) + \ub{(-4+4)}{=0}f''_n(-2) + 2\ub{(-2+2)}{=0} f''_n(-2) + \ub{(-2+2)^2}{=0} f'''n(-2) + f''n(-2) = 2f'_n(-2) + f''_n(-2)$
%
%Por HI, $f'_n(-2) = 0$ y $f''_n(-2) \neq 0 \therefore f_{n+1}''(-2) \neq 0 \entonces \mult(-2, f_{n+1}) = 2 \entonces -2$ es raíz doble de $f_{n+1} \entonces (q(n) \entonces q(n+1), \paratodo n \en \naturales)$\\
%
%Luego, queda probado que -2 es raíz doble de $f \paratodo n \en \naturales$.\\
