\begin{enunciado}{\ejExtra}
Hallar \textbf{todos} los polinomios \textbf{mónicos} $f \en \racionales[X]$
de grado mínimo que cumplan simultáneamente las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item $1 - \sqrt{2}$ es raíz de $f$;
	\item $X(X-2)^2 \divideA (f:f')$;
	\item $(f:X^3 - 1) \distinto 1$;
	\item $f(-1) = 27$;
\end{enumerate}

\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Como $f \en \racionales[X]$ si $\alpha_1 = 1 - \sqrt{2}$ es raíz entonces  $\alpha_2 = 1 + \sqrt{2}$
	      para que no haya coeficientes irracionales en el polinomio.\\
	      $$
		      (X - (1 - \sqrt{2}))
		      \cdot
		      (X - (1 + \sqrt{2}))
		      =
		      X^2 - 2X - 1
	      $$
	      Por lo tanto $X^2 - 2X - 1$ será un factor de $f \en \racionales[X]$.

	\item Si
	      $X(X-2)^2 \divideA (f:f')
		      \entonces
		      \llave{l}{
			      \alpha_3 = 0
			      \text{ raíz simple de $f'$}
			      \entonces
			      \text{ raíz doble de $f$}\\
			      \alpha_4 = 2
			      \text{ raíz simple de $f'$}
			      \entonces
			      \text{ raíz doble de $f$}
		      }
	      $
	      Por lo tanto $X^2(X-2)^3$ serán factores de $f$.

	\item Si $(f:X^3 - 1) \distinto 1$ quiere decir que por lo menos alguna de las 3 raíces de:\\
	      $
		      X^3 - 1 =
		      (X-1)\cdot (X - (-\frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}))\cdot (X - (-\frac{1}{2} - \frac{\sqrt{3}}{2}))$
	      tiene que aparecer en la factorización de $f$. Pero
	      parecido al item i) si tengo una raíz compleja, también necesito el conjugado complejo, para que no me queden
	      coeficientes de $f$ en complejos,\\
	      $ X^3 - 1 = (X-1) \cdot (X^2 + X +1)$, me quedaría con el \textit{factor de menor grado} si eso no \textit{rompe} otras condiciones.\\

	      Por lo tanto $(X-1)$ o $(X^2 + X +1)$ aparecerá en la factorización de $f$.

	\item $f(-1) = 27$. Hasta el momento:\\
	      $$
		      \llave{l}{
			      \magenta{f_1} = (X^2 - 2X - 1)\cdot (X-2)^3 \cdot X^2 \cdot (X^2 + X + 1) \to \magenta{f_1}(-1) = 2 \cdot (-27) \cdot 1 \cdot 1 = -54  \\
			      \blue{f_2} = (X^2 - 2X - 1)\cdot (X-2)^3 \cdot X^2 \cdot (X-1) \to \blue{f_2}(-1) =  2 \cdot (-27) \cdot 1 \cdot (-2) = 108
		      }
	      $$,
	      ninguno cumple la condición iv).
\end{enumerate}
Para encontrar \textit{un} polinomio que cumpla lo pedido tomaría el $\blue{f_2}$ que tiene \red{menor grado} de los dos y lo multiplicaría por
$\yellow{(X - \frac{3}{4})}$ de manera que $f = (X^2 - 2X - 1)\cdot X^2 \cdot (X-2)^3 \cdot (X-1) \cdot \yellow{(X-\frac{3}{4})} \to \boxed{f(-1) = 27}$
así cumpliendo todas las condiciones.
