\begin{enunciado}{\ejExtra}
Probar que, para todo $n \en \naturales$,
$$ \sumatoria{k=1}{n+1} \frac{3}{n+k} \leq \frac{5}{2}.$$
\end{enunciado}

\textit{Inducción: }
$p(n): \sumatoria{k=1}{n+1} \frac{3}{n+k} \leq \frac{5}{2}
\paratodo n \en \naturales$\par

\textit{Caso base: $p(1)$:}\par
$
	\sumatoria{k=1}{\magenta{1}+1} \frac{3}{\magenta{1} + k} =
	\frac{3}{2} + \frac{3}{3} =
	\frac{5}{2}
	\stackrel{\checkmark}\leq
	\frac{5}{2}
	\to
	p(1) \text{ Verdadera} \Tilde
$\par

\textit{Paso inductivo: }\par
$
	p(\magenta{j}): \sumatoria{k=1}{\magenta{j} + 1} \frac{3}{\magenta{j} + k} \leq
    \frac{5}{2} \text{ Verdadera }
	\entonces
    \text{ quiero probar que } p(\magenta{j + 1}):
	\sumatoria{k=1}{\magenta{j + 1} + 1} \frac{3}{\magenta{j+1} + k} \leq
    \frac{5}{2} \text{ Verdadera }
$

En los ejercicios donde la $n$ aparece adentro de la sumatoria,
conviene abrirla para encontrar la
\textit{hipótesis inductiva: }
$\sumatoria{k=1}{\magenta{j} + 1} \frac{3}{\magenta{j} + k} \leq \frac{5}{2}$\par

$\sumatoria{k=1}{\magenta{j} + 1} \frac{3}{\magenta{j} + k} =
	\frac{3}{j+1} +
	\frac{3}{j+2} +
	\frac{3}{j+3} +
	\frac{3}{j+4} +
	\dots +
	\frac{3}{2j} +
	\frac{3}{2j+1} \Tilde
$\par

$
	\sumatoria{k=1}{\magenta{j + 1} + 1} \frac{3}{\magenta{j+1} + k} =
	\sumatoria{k=1}{j + 2} \frac{3}{j+1 + k} =
	\frac{3}{j+1 + 1} +
	\frac{3}{j+1 + 2} +
	\frac{3}{j+1 + 3} +
	\dots +
	\frac{3}{j+1 + j-1} +
	\frac{3}{j+1 + j} +
	\frac{3}{j+1 + j+1}+
	\frac{3}{j+1 + j+2} =  \\
	=
	\frac{3}{j+2} +
	\frac{3}{j+3} +
	\frac{3}{j+4} +
	\dots +
	\frac{3}{2j} +
	\frac{3}{2j+1} +
	\frac{3}{2j+2}+
	\frac{3}{2j+3} =
	\yellow{-\frac{3}{j+1}} +
	\ub{
		\yellow{\frac{3}{j+1}  } +
		\frac{3}{j+2} +
		\frac{3}{j+3} +
		\frac{3}{j+4} +
		\dots +
		\frac{3}{2j} +
		\frac{3}{2j+1}
	}{
      \sumatoria{k=1}{j + 1} \frac{3}{j + k}
	} +
		\frac{3}{2j+2}+
		\frac{3}{2j+3} \\
        =
      \sumatoria{k=1}{j + 1} \frac{3}{j + k} - \frac{3}{j+1} + \frac{3}{2j+2} + \frac{3}{2j+3} =
      \sumatoria{k=1}{j + 1} \frac{3}{j + k} \ub{- \frac{3}{2k+2} + \frac{3}{2j+3}}{\leq 0}
      \stackrel{HI}\leq
      \frac{5}{2}  - \ub{\frac{3}{(2k+2)(2k+3)}}{\geq 0 } \leq \frac{5}{2} 
      \entonces 
    \sumatoria{k=1}{j + 2} \frac{3}{j+1 + k}
    \stackrel{\checkmark}\leq
    \frac{5}{2} \text{ Verdadera } \Tilde
$

Dado que $p(1),\, p(j), p(j+1)$ resultaron verdaderas por principio de inducción  también lo es $p(n) \paratodo n \en \naturales$.
