\begin{enunciado}{\ejercicio}
  Sean $A, B \ytext C$ conjuntos. Probar que si $f: B \to C$ y $g: A \to B$ son funciónes entonces valen
  \begin{enumerate}[label=\roman*), itemsep = -5pt]
    \item si $f \circ g$ es inyectiva entonces $g$ es inyectiva.
    \item si $f \circ g$ es sobreyectiva entonces $f$ es sobreyectiva.
    \item si $f \ytext g$ son inyectivas entonces $f \circ g$ es inyectiva.
    \item si $f \ytext g$ son sobreyectivas entonces $f \circ g$ es sobreyectiva.
    \item si $f \ytext g$ son biyectivas entonces $f \circ g$ es biyectiva.
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

Primero refresquemos las definiciones para el problema:

\underline{Inyectividad:}
\begin{center}
  Sea $f:A \to B$ inyectiva,  $\paratodo x_1, x_2 \en A \big/ f(x_1) = f(x_2) \entonces x_1 = x_2$ \vspace{0.25em}
\end{center}

\underline{Sobreyectividad:}
\begin{center}
  Sea $f:A \to B$ sobreyectiva, $\paratodo y \en B, \existe x \en A \big/ f(x) = y$ \vspace{0.25em}
\end{center}

\underline{Biyectividad:}
\begin{center}
  Sea $f:A \to B$ biyectiva, si es inyectiva y sobreyectiva a la vez, o $\paratodo y \en B, \existe! x \en A \big/ f(x) = y$
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
  \item Por hipótesis $f \circ g$ es inyectiva, es decir $\paratodo x_1, x_2 \en A, \, (f \circ g)(x_1) = (f \circ g)(x_2) \entonces
          x_1 = x_2$, bien, ahora supongamos que para algun $x_1, x_2$, se cumple que $g(x_1) = g(x_2)$, aplicamos la función $f$ y tenemos
        $(f \circ g)(x_1) = (f \circ g)(x_2)$, por hipótesis esto implica que $x_1 = x_2$, quedando que $g(x_1) = g(x_2) \entonces x_1 = x_2$, como se
        quería demostrar.

  \item Por hipótesis $f \circ g$ es sobreyectiva, es decir $\paratodo z \en C, \existe x \en A \big/ (f \circ g)(x) = z$, queremos demostrar que f
        es sobreyectiva, es decir que $\paratodo z \en C, \existe y \en B \big/ f(y) = z$. Notemos que $g(x) \en B$, Sea $y := g(x) \llamada1$, luego $f(g(x)) = f(y) = z$, es decir
        para todo $z$ encontramos un $y$ tal que $f(y) = z$, como se quería demostrar.

  \item Por hipótesis: $\paratodo y_1, y_2 \en B, f(y_1) = f(y_2) \entonces y_1 = y_2$  y
        $\paratodo x_1, x_2 \en A, g(x_1) = g(x_2) \entonces x_1 = x_2$.

        Queremos demostrar que $f(g(x_1)) = f(g(x_2)) \entonces x_1 = x_2$.
        Supongamos que $f(g(x_1)) = f(g(x_2))$, por inyectividad de $f$ tenemos que $g(x_1) = g(x_2)$, luego por inyectividad de $g$
        tenemos que $x_1 = x_2$, como se quería demostrar.

  \item Por hipótesis: $\paratodo z \en C, \existe y \en B \big/ f(y) = z$  y
        $\paratodo y \en B, \existe x \en A \big/ g(x) = y$.

        Queremos demostrar que $\paratodo z \en C, \existe x \en A \big/ f(g(x)) = z$.
        Por hipótesis sabemos que $f$ y $g$ son sobreyectivas, para el caso de $g$ podemos decir que existe $x$ tal que $g(x) = y$, reemplazamos en $f$ y tenemos
        $f(g(x)) = z$, es decir para todo $z$ encontramos un $x$ tal que $f(g(x)) = z$, como se quería demostrar.

  \item Por hipótesis $f$ y $g$ son biyectivas entonces son inyectivas y sobreyectivas,
        por ende $f \circ g$ es inyectiva y sobreyectiva (por las dos proposiciones probadas arriba), luego $f \circ g$ es biyectiva
\end{enumerate}

$\llamada1$ quiero hacer una salvedad acá, cuando decimos sea $y := g(x)$, estamos tomando un $y \en B$ especifico construido a partir de un $x \en A$.
No estamos eligiendo un $y$ arbitrario ya que eso implicaria que \textbf{todo} $y$ se puede escribir como $g(x)$ lo que
implicaría que $g$ es sobreyectiva, lo cual no necesariamente sea cierto.

\begin{aportes}
  \item \aporte{https://github.com/sigfripro}{sigfripro \github}
\end{aportes}
