\begin{enunciado}{\ejercicio}
  \begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item Sea $w \en G_{36}$, $w^4 \distinto 1.$ Calcular $\sumatoria{k=7}{60}w^{4k}$
    \item Sea $w \en G_{11}$, $w \distinto 1$. Calcular $\re\parentesis{\sumatoria{k=0}{60}w^k}$.
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
  \item Sea $w \en G_{36}$, $w^4 \distinto 1.$ Calcular $\sumatoria{k=7}{60}w^{4k}$

        Sé que si $w \en G_{36} \entonces
          \llave{l}{
            w^{36} = 1 \\
            \sumatoria{k = 0}{35} w^k = 0
          }$\par
        Como $w^4 \distinto 1$ sé que $w \distinto \pm1$. Si no tendría que considerar casos particulares para la suma.\par

        Si
        $\sumatoria{k = 7}{60}w^{4k} =
          \ub{\sumatoria{k = 7}{60}w^{4k} + \magenta{\sumatoria{k = 0}{6}w^{4k}}}{\sumatoria{k=0}{60}w^{4k}}
          - \magenta{\sumatoria{k = 0}{6}w^{4k}} =
          \sumatoria{k = 0}{60}w^{4k} - \sumatoria{k=0}{6}w^{4k} =
          \frac{(w^4)^{61} - 1}{w^4 - 1} - \frac{(w^4)^7 - 1}{w^4 - 1} =
          \frac{(w^4)^{61} - (w^4)^7 }{w^4 - 1}\\
          \flecha{$61 = 9\cdot6 + 7 $}[$w^36 = 1$]
          \frac{(\ob{ \scriptstyle w^{36}}{=1})^6  \cdot (w^4)^7 - (w^4)^7 }{w^4 - 1}
          \to$
        \boxed{\sumatoria{k=7}{60} w^{4k} = 0}

  \item Sea $w \en G_{11}$,
        $w \distinto 1$.
        Calcular $\re\parentesis{\sumatoria{k=0}{60}w^k}$.

        \separadorCorto
        Sé que si $w \en G_{11} \entonces
          \llave{l}{
            w^{11} = 1 \\
            \sumatoria{k=0}{10} w^k = 0\\
            11 \text{ es impar} \entonces -1 \not \en G_{11}
          }$\par
        Como $w \distinto 1$ no calculo caso particular para la suma.
        Me piden la parte real $\flecha{uso} \re(z) = \frac{z + \conj z}{2}$.\par

        Probé hacer la suma de Gauss como en el anterior, pero no llegué a nada, abro sumatoria y uso que $61 = 5 \cdot 11 +6$, porque hay 61 sumandos.\par

        $\sumatoria{k=0}{60}w^k =
          w^0 + \dots + w^{60} =
          5 \cdot \ub{\ob{(w^0 + w^1 + \dots + w^9 + w^{10})}{=0}}{\text{\tiny agrupé usando: }w \en G^{11} \entonces w^k = w^{r_{11}(k)}} +
          w^{55} + w^{56} + w^{57} + w^{58} + w^{59} + w^{60}=\\
          = w^0 + w^1 + w^2 + w^3 + w^4 + w^5 \llamada{1}
        $\par

        También voy a usar que si $w \en G_{11}
                \entonces \conj{w}^k = w^{r_{11}(-k)}$\par
        $\re\parentesis{\sumatoria{k=0}{60}w^k} = \frac{\sumatoria{k=0}{60}w^k + \sumatoria{k=0}{60} \conj w^k}{2}
          \igual{$\llamada1$}
          \frac{w^0 + w^1 + w^2 + w^3 + w^4 + w^5 + \conj w^0 + \conj w^1 + \conj w^2 + \conj w^3 + \conj w^4 + \conj w^5}{2} =\\
          = \frac{w^0}{2} + \frac{\ob{w^1 + w^2 + w^3 + w^4 + w^5 + w^0 + w^{10} + w^9 + w^8 + w^7 + w^6}
            {\sumatoria{k=0}{10} w^k}}{2} =
          \frac{\ob{\scriptstyle w^0}{1}}{2} + \frac{\ob{\scriptstyle\sumatoria{k=0}{10} w^k}{= 0}}{2} = \frac{1}{2}
        $
\end{enumerate}
