\begin{enunciado}{\ejercicio}
  Determinar la multiplicidad de $a$ como raíz de $f$  en los casos
  \begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item $f = X^5 - 2X^3 + X$,\quad $a=1$,
    \item $f = X^6 - 3X^4 + 4$,\quad $a=i$,
    \item $f = (X-2)^2(X^2-4) + (X-2)^3(X-1)$, \quad $a=2$,
    \item $f = (X-2)^2(X^2-4) - 4(X-2)^3$, \quad $a=2$.
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
  \item $f = X^5 - 2X^3 + X$,\quad $a=1$,\\
        Todos casos de factoreo:\\
        $f = X^5 - 2X^3 + X =
          X(X^4-2X^2 + 1) =
          X(X^2 - 1)^2 =
          X (X - 1)^{\red{2}} (X + 1)^2 =
        $
        \\
        \boxed{\text{ La multiplicidad de $a=1$ como raíz es 2.}}

  \item $f = X^6 - 3X^4 + 4$,\quad $a=i$,\\
        Si $a=i$ es raíz, entonces $-i$ también lo es en un polinomio $\reales[X]$\\
        \divPol{X^6 - 3X^4 + 4}{X^2 + 1}\\
        $f =(X^2 + 1)(X^4 - 4X^2 + 4) =
          (X^2 + 1)(X^2-2)^2 =
          (X^2 + 1)(X - \sqrt2)^2 (X + \sqrt2)^2 =\\
          (X - i)^{\red{1}}(X + i)(X - \sqrt2)^2 (X + \sqrt2)^2 =
        $
        \\
        \boxed{\text{ La multiplicidad de $a=i$ como raíz de $f$ es 1.}}

  \item $f = (X-2)^2(X^2-4) + (X-2)^3(X-1)$, \quad $a=2$,\\
        $
          f =(X-2)^3 ( (X+2) + (X+1)) =
          (X-2)^3 (2X+3)
        $
        \\
        \boxed{\text{La multiplicidad de $a=2$ como raíz de $f$ es 3.}}

  \item $f = (X-2)^2(X^2-4) - 4(X-2)^3$, \quad $a=2$,\\
        $
          f =
          (X-2)^2(X^2-4) - 4(X-2)^3 =
          (X-2)^2(X-2)(X+2) - 4(X-2)^3 =\\
          (X-2)^3(X+2 - 4) =
          (X-2)^4
        $
        \\
        \boxed{\text{La multiplicidad de $a=2$ como raíz de $f$ es 4.}}

\end{enumerate}

\begin{aportes}
  \item \aporte{\dirRepo}{naD GarRaz \github}
\end{aportes}
