\begin{enunciado}{\ejercicio}
  Calcular el grado y el coeficiente principal de los siguientes polinomios en $\racionales[X]$:
  \begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item $(4X^6 - 2X^5 + 3X^2 - 2X + 7)^{77}$,
    \item $(-3X^7 + 5X^3 + X^2 - X + 5)^4 - (6X^4 + 2X^3 + X - 2)^7$,
    \item $(-3X^5 + X^4 - X + 5)^4 - 81X^{20} + 19X^{19}$,
  \end{enumerate}

\end{enunciado}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
  \item \textit{coeficiente principal: } $4^{77}$

        \textit{grado: } $6\cdot 77$

  \item \textit{coeficiente principal: } $(-3)^4 - 6^7 = -279.855$

        \textit{grado: } $28$

  \item \textit{coeficiente principal: }
        $(\ub{-3X^5 + X^4 - X + 5}{f})^4 + \ub{-81X^{20} + 19X^{19}}{g}$

        Cuando sumo me queda:
        $$
          \cp(f^4) - \cp(g) = (-3)^4 - 81 = 0,
        $$
        esto quiere decir que \ul{no sé} cual es el coeficiente principal, porque el $0$ está matando al término $X^{20}$.
        Tengo entonces $\gr(f^4 + g) < 20$

        Calculo el $\cp(f^4+g)$ con $\gr(f^4 + g ) = 19$.

        \textit{Laburo a $f$: }
        $$
          \begin{array}{c}
            f^4=
            (-3X^5 + X^4 - X + 5)^4 =
            (\blue{-3}X^5 + \magenta{1}X^4 - X + 5)^2 \cdot (-3X^5 + X^4 - X + 5)^2                              \\
            f^2 \cdot f^2 = \sumatoria{k=0}{20} \parentesis{ \sumatoria{i+j=k}{ }a_i \cdot b_j }X^k
            \text{ con $a_i$ y $b_j$ los coeficientes de $f^2$ y el otro $f^2$ respectivamente } \quad \llamada2 \\
            \sumatoria{k=0}{20}\parentesis{\sumatoria{i+j=k}{ }a_i \cdot b_j}X^k
          \end{array}
        $$
        En esa sumatoria fea, solo me interesa el término con $k = 19$
        $$
          \sumatoria{i+j=19}{ } a_ib_j X^{19}
          \igual{$\llamada1$}[\red{!}]
          (a_9 \cdot b_{10}  + a_{10} \cdot b_9)X^{19}
          \igual{$\llamada2$}
          2\cdot a_9 \cdot  b_{10}X^{19}                                \\
        $$
        Hay que resolver esas ecuaciones. Primero a \textit{ojímetro saco $b_{10}$}:
        $$
          b_{10} = (\blue{-3})^2 = 9
        $$
        $a_9$ no es tan fácil. Hay que  volver a usar $\sum f\cdot g$ en $k=9$:
        $$
          f\cdot f =
          \sumatoria{k=0}{10}\parentesis{\sumatoria{i+j=k}{ }c_i \cdot d_j}X^k
          \flecha{quiero el}[término $k = 9$]
          \sumatoria{i+j = 9}{ }c_i \cdot d_j X^9
          \igual{$\llamada3$}
          (\magenta{c_4} \cdot \blue{d_5} + \blue{c_5} \cdot \magenta{d_4})X^9
          \igual{$\llamada2$}
          (2\cdot \magenta{c_4} \cdot \blue{d_5})X^9                    \\
        $$
        Parecido a antes primero calculo $\blue{d_5}$ y $\magenta{c_4}$ a \textit{ojímetro}:
        $$
          \blue{d_5} = \blue{-3}
          \ytext
          \magenta{c_4} = \magenta{1}
        $$
        Vuelvo el foco a $a_9$:
        $$
          a_9 = 2 \cdot \magenta{1} \cdot \blue{-3} = - 6
        $$
        Los coeficientes principales:
        $$
          \llave{l}{
            \cp(f^4) = 2 \cdot (-6) \cdot 9 = -108                        \\
            \cp(g) = 19                                                   \\
          }
          \to \boxed{\cp(f^4 + g) = -89}
          \Tilde
        $$

        $\llamada1$: Sabemos que el $\gr(f^4) = 20 \entonces \gr(f^2) = 10$. Viendo las posibles combinaciones al multiplicar 2 polinomios
        de manera tal que los exponentes de las $X$ sumen 19, es decir $X^i\cdot X^j = X^{19}$ con $i,j \leq 10$
        solo puede ocurrir \textit{cuando los exponentes}
        $\llaves{c}{
            i = 10,\, j = 9\\
            \o\\
            i = 9,\, j = 10\\
          }$

        $\llamada2$: Porque estoy multiplicando el mismo polinomio, $a_i = b_i$. Pero lo dejo distinto para hacerlos \textit{visualmente} más genérico.

        $\llamada3$: Idem $\llamada1$ para el polinomio $f$

        \textit{grado: 19 }
\end{enumerate}

\begin{aportes}
  \item \aporte{\dirRepo}{naD GarRaz \github}
\end{aportes}
